% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex

%**************************************************************
\chapter{Obiettivi e pianificazione}
\label{cap:obiettivi-pianificazione}
%**************************************************************

\intro{In questo capitolo sono descritti gli obiettivi dello stage, la pianificazione del lavoro e le aspettative personali.}\\

%**************************************************************
\section{Obiettivi}
L'obiettivo di questo stage è la realizzazione di una \textit{Proof of Concept} dell'applicazione, in cui vengono rese disponibili le funzionalità descritte in \hyperref[sez:scopo]{§1.2}. Per aumentare la produttività e permettere allo studente di conoscere nuove tecnologie viene utilizzato \textit{\hyperref[jhi]{JHipster}}. Lo studente verrà inserito in un gruppo di lavoro composto da 4 persone in modo da favorire, oltre alla comprensione delle nuove tecnologie, la capacità di lavorare in un \textit{team}.
Al termine del periodo di stage verrà effettuata una presentazione del prodotto alla direzione dell'azienda.
\\Nel piano di lavoro, documento la cui stesura è avvenuta prima dell'inizio dello stage, sono stati individuati i seguenti obiettivi suddivisi in obbligatori, desiderabili e opzionali.
\subsection{Obiettivi obbligatori}
\begin{itemize}
    \item Ob1: Conoscenza del \textit{framework Spring} e in particolare \textit{Spring MVC REST};
    \item Ob2: Interazione e gestione \textit{database Oracle};
    \item Ob3: Realizzazione delle funzionalità \textit{backend} del progetto.
\end{itemize}
\subsection{Obiettivi desiderabili}
\begin{itemize}
    \item D1: Realizzazione delle funzionalità \textit{frontend} del progetto;
    \item D2: Conoscenza base sviluppo applicazioni \textit{frontend Angular};
    \item D3: Grado di autonomia nel processo di analisi/sviluppo.
\end{itemize}
\subsection{Obiettivi opzionali}
\begin{itemize}
    \item Op1: Conoscenza base dei strumenti per \textit{\gls{ci}\glsfirstoccur{}/\gls{cd}\glsfirstoccur{}}.
\end{itemize}

%**************************************************************
\section{Pianificazione}
Lo stage prevede una durata di 312 ore complessive corrispondenti a 8 ore di lavoro giornalierio per un periodo di circa 8 settimane. L'orario di lavoro è dal Lunedì al Venerdì, dalle ore 9:00 alle 13:00 e dalle ore 14:00 alle 18:00. L'ora tra le 13:00 e le 14:00 è dedicata alla pausa pranzo.
\\La pianificazione redatta per il periodo di stage, divisa per obiettivi settimanali, è la seguente:
\begin{itemize}
    \item \textbf{prima settimana:}
    \begin{itemize}
        \item studio strumenti di sviluppo (\textit{Eclipse, Maven, Git});
        \item analisi dei requisiti.
    \end{itemize}
    \item \textbf{seconda settimana:}
    \begin{itemize}
        \item creazione struttura del \textit{database};
        \item gestione \textit{database Oracle}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{terza settimana:}
    \begin{itemize}
        \item studio e utilizzo del \textit{framework Spring};
        \item studio e utilizzo di \textit{Hibernate};
        \item realizzazione dell'\textit{object-relational mapping}. 
    \end{itemize}
    \item \textbf{quarta settimana:}
    \begin{itemize}
        \item utilizzo \textit{spring MVC} e \textit{Jackson};
        \item realizzazione dei servizi \textit{REST}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{quinta settimana:}
    \begin{itemize}
        \item studio e utilizzo di elementi avanzati di \textit{Oracle};
        \item gestione \textit{changeset Liquibase};
        \item sviluppo di altri servizi \textit{REST}. 
    \end{itemize}
    \item \textbf{sesta settimana:}
    \begin{itemize}
        \item studio di \textit{Angular};
        \item sviluppo \textit{frontend};
    \end{itemize}
    \item \textbf{settima settimana:}
    \begin{itemize}
        \item \textit{\gls{ci}} e \textit{\gls{cd}};
        \item utilizzo di \textit{Sonarqube};
        \item controllo qualità del codice.
    \end{itemize}
    \item \textbf{ottava settimana:}
    \begin{itemize}
        \item gestione \textit{cache} dell'applicazione;
        \item ottimizzazione;
    \end{itemize}
\end{itemize}

%**************************************************************
\section{Aspettative personali}
Le mie aspettative per quanto riguarda lo stage erano molteplici.
\\Prima tra tutte la possibilità di lavorare in un'azienda che produce \textit{software} in modo da poter capire, almeno in parte, come funziona la vita in azienda.
In secondo luogo il mio obiettivo era quello di imparare nuove tecnologie e le \textit{best practice} adottate dall'azienda ospitante, anche grazie alla stretta collaborazione con il mio \textit{tutor}.
Ultima cosa ma non meno importante è la possibilità di farsi conoscere da un azienda leader nel settore, in modo da poter pensare a eventuali collaborazioni future.